[{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "b7d94f187cffab403edb9a881a576301545e616c", "fields": {"ile_de_france": 147, "france_entiere": 516, "region_inscript": "H\u00e9matologie", "france_metropolitaine": 509}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "48721f19934e14c5a13601b030bc7cdc2039df6f", "fields": {"ile_de_france": 1239, "france_entiere": 5694, "region_inscript": "M\u00e9decine du travail", "france_metropolitaine": 5618}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "5c2ed92e4c0f16be654aa9ce93810f7c965d77f5", "fields": {"ile_de_france": 335, "france_entiere": 1533, "region_inscript": "N\u00e9phrologie", "france_metropolitaine": 1482}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "81ba6cde8218ab4ccae8c3f044e7c04c055c01b9", "fields": {"ile_de_france": 559, "france_entiere": 2289, "region_inscript": "Neurologie", "france_metropolitaine": 2254}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "a17b4c94a5506c059bfbd818c3409cd157737398", "fields": {"ile_de_france": 798, "france_entiere": 3070, "region_inscript": "O.R.L et chirurgie cervico faciale", "france_metropolitaine": 3004}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "c0bfc0ad9270df9b3a6b448b445304e3fc49b9c1", "fields": {"ile_de_france": 2007, "france_entiere": 8467, "region_inscript": "Radio-diagnostic et imagerie m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 8294}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "af869213c8367e9eeac9bdc0e375df1a84a9d790", "fields": {"ile_de_france": 91, "france_entiere": 287, "region_inscript": "R\u00e9animation m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 281}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "8f9dae178ad9e5751986054bfa73074dea0345cf", "fields": {"ile_de_france": 652, "france_entiere": 2598, "region_inscript": "Rhumatologie", "france_metropolitaine": 2566}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "8f9df68c03f583bd09a9cd518a5f1588f8d746ab", "fields": {"ile_de_france": 2251, "france_entiere": 10949, "region_inscript": "Anesth\u00e9sie-r\u00e9animation", "france_metropolitaine": 10654}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "87ebebe00e5295b87880fff6cfa95b4e83facb04", "fields": {"ile_de_france": 275, "france_entiere": 862, "region_inscript": "Chirurgie plastique reconstructrice et esth\u00e9tique", "france_metropolitaine": 845}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "e1bf375b2f5f40e5a59e97fd411628caf1d31f6a", "fields": {"ile_de_france": 1112, "france_entiere": 4076, "region_inscript": "Dermatologie et v\u00e9n\u00e9r\u00e9ologie", "france_metropolitaine": 4014}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "144b2eeb3dd0926293f3afcb9f3bb5963daa9ac7", "fields": {"ile_de_france": 458, "france_entiere": 1778, "region_inscript": "Endocrinologie et m\u00e9tabolisme", "france_metropolitaine": 1742}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "9086eb974775dc8d6e77b664f689353d71eb65d3", "fields": {"ile_de_france": 975, "france_entiere": 4381, "region_inscript": "Gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique", "france_metropolitaine": 4212}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "06bcd21535eab7ffe30a86ee0738abd944ab018b", "fields": {"ile_de_france": 8, "france_entiere": 14, "region_inscript": "Recherche m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 14}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "0fc157cdaa952552fd4094240a3ecd8a70579618", "fields": {"ile_de_france": 729, "france_entiere": 2662, "region_inscript": "Biologie m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 2603}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "3a34345e46b85f5342019672ea2fd7eee682db77", "fields": {"ile_de_france": 817, "france_entiere": 3630, "region_inscript": "Chirurgie g\u00e9n\u00e9rale", "france_metropolitaine": 3553}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "58178a415fc9b52612864746524ada8c06c5954c", "fields": {"ile_de_france": 64, "france_entiere": 287, "region_inscript": "Chirurgie infantile", "france_metropolitaine": 275}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "d1c1f8c3fa4f9f1994894e9ad10597b58fdacd54", "fields": {"ile_de_france": 190, "france_entiere": 1090, "region_inscript": "Chirurgie urologique", "france_metropolitaine": 1062}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "051fa576d363017850729d6eae08e92f3c06aba7", "fields": {"ile_de_france": 173, "france_entiere": 929, "region_inscript": "Chirurgie visc\u00e9rale et digestive", "france_metropolitaine": 908}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "ed0fbc16d214e160f47868387cd826c8f42dde56", "fields": {"ile_de_france": 69, "france_entiere": 233, "region_inscript": "G\u00e9n\u00e9tique m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 228}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "4e3600aa1e2d0f5ed25abd8fd8889d76639fb717", "fields": {"ile_de_france": 419, "france_entiere": 1537, "region_inscript": "G\u00e9riatrie", "france_metropolitaine": 1517}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "d5293ca42e7aee70ea47085cb2b6aa57b408abb0", "fields": {"ile_de_france": 151, "france_entiere": 664, "region_inscript": "M\u00e9decine nucl\u00e9aire", "france_metropolitaine": 657}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "97099288e35718e7a7347ff25fafbcddb7fadf9b", "fields": {"ile_de_france": 1498, "france_entiere": 5855, "region_inscript": "Ophtalmologie", "france_metropolitaine": 5737}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "71c973bf0657a7966601137ec8e4f6b2c60f6893", "fields": {"ile_de_france": 636, "france_entiere": 2889, "region_inscript": "Pneumologie", "france_metropolitaine": 2846}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "3e811ac462de5db6b634fcd5f637956679eb408e", "fields": {"ile_de_france": 390, "france_entiere": 1566, "region_inscript": "Anatomie et cytologie pathologiques", "france_metropolitaine": 1541}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "4c13e6715a42f0947153edcca1e08082750422ce", "fields": {"ile_de_france": 1612, "france_entiere": 6796, "region_inscript": "Cardiologie et maladies vasculaires", "france_metropolitaine": 6663}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "4d24af709023d7dfbfbadc3e35000218035295e9", "fields": {"ile_de_france": 340, "france_entiere": 1195, "region_inscript": "Chirurgie maxillo-faciale et stomatologie", "france_metropolitaine": 1179}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "9d98ee00880d087105aa81d5c15cf7ddfb826ec6", "fields": {"ile_de_france": 110, "france_entiere": 411, "region_inscript": "Chirurgie thoracique et cardio-vasculaire", "france_metropolitaine": 401}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "c1b01f0174eab94f85d1617b8edcb1f55d6659cd", "fields": {"ile_de_france": 68, "france_entiere": 510, "region_inscript": "Chirurgie vasculaire", "france_metropolitaine": 498}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "99c79749ef04ea9b361c5705124bb0b896455958", "fields": {"ile_de_france": 318, "france_entiere": 1993, "region_inscript": "M\u00e9decine physique et r\u00e9adaptation", "france_metropolitaine": 1951}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "6818067d1c4808f072635174380b1cd767aa684f", "fields": {"ile_de_france": 260, "france_entiere": 845, "region_inscript": "Oncologie option m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 836}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "4a7f558fb61de8690fbd5be266b1cb4322b198d4", "fields": {"ile_de_france": 2214, "france_entiere": 7710, "region_inscript": "P\u00e9diatrie", "france_metropolitaine": 7466}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "c864b75d76942871c638685c6c4f1083c11abcec", "fields": {"ile_de_france": 4316, "france_entiere": 14831, "region_inscript": "Psychiatrie", "france_metropolitaine": 14582}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "14aae0e9bfd4e8a5ad5e43cc325c9578f3e9eb31", "fields": {"ile_de_france": 459, "france_entiere": 1666, "region_inscript": "Sant\u00e9 publique et m\u00e9decine sociale", "france_metropolitaine": 1607}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "024a43c04bb0090b4d542dcbd3dbf0ae0b0c0507", "fields": {"ile_de_france": 18422, "france_entiere": 102140, "region_inscript": "G\u00e9n\u00e9ralistes", "france_metropolitaine": 99372}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "78cf71219a6d8b57f625e1090471dc9d61305e4f", "fields": {"ile_de_france": 597, "france_entiere": 3057, "region_inscript": "Chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologie", "france_metropolitaine": 3000}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "8795f9dd428e076ffc309a25639856bf0db4f02e", "fields": {"ile_de_france": 1107, "france_entiere": 3476, "region_inscript": "Gyn\u00e9cologie m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 3422}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "8a22a3a20ac624fcdc2cbbf3b9a63cf5c30a2f0c", "fields": {"ile_de_france": 833, "france_entiere": 3570, "region_inscript": "Gastro-ent\u00e9rologie et h\u00e9patologie", "france_metropolitaine": 3507}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "0f9593b6ac3bb2ecd17276e3f635bc011ec605d6", "fields": {"ile_de_france": 731, "france_entiere": 2423, "region_inscript": "M\u00e9decine interne", "france_metropolitaine": 2368}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "e35b023174c8972feb3cdf0a567f48f430473ad9", "fields": {"ile_de_france": 111, "france_entiere": 525, "region_inscript": "Neuro-chirurgie", "france_metropolitaine": 511}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2014", "recordid": "a1005df71a6ca1ef80923dd5b9449ac269b73b96", "fields": {"ile_de_france": 172, "france_entiere": 830, "region_inscript": "Radio-th\u00e9rapie", "france_metropolitaine": 815}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:24+02:00"}]