[{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "67091a3e479e6b88046d26b1663695fcc667c6d7", "fields": {"ile_de_france": 1601, "france_entiere": 6710, "region_inscript": "Cardiologie et maladies vasculaires", "france_metropolitaine": 6579}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "d1ee09972a67b0e2c38146be5d409c045c7072f9", "fields": {"ile_de_france": 594, "france_entiere": 2983, "region_inscript": "Chirurgie orthop\u00e9dique et traumatologie", "france_metropolitaine": 2927}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "0592caad476be3d8c814bc07b231091a44d39971", "fields": {"ile_de_france": 181, "france_entiere": 1051, "region_inscript": "Chirurgie urologique", "france_metropolitaine": 1023}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "655edccab778cf169027481a10a4b0edd7767907", "fields": {"ile_de_france": 77, "france_entiere": 512, "region_inscript": "Chirurgie vasculaire", "france_metropolitaine": 502}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "a5db5f31b300975fcc36d9b746790fec6f7c2dc1", "fields": {"ile_de_france": 1132, "france_entiere": 4104, "region_inscript": "Dermatologie et v\u00e9n\u00e9r\u00e9ologie", "france_metropolitaine": 4041}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "71a35991b6d144e0cb2655f79d54b86c44823b1f", "fields": {"ile_de_france": 136, "france_entiere": 477, "region_inscript": "H\u00e9matologie", "france_metropolitaine": 471}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "08cc287a566bc5f2a805920fe03db07b8e059d65", "fields": {"ile_de_france": 326, "france_entiere": 1491, "region_inscript": "N\u00e9phrologie", "france_metropolitaine": 1442}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "7d61ebc6fe9af17b82da344147cdae7efee5e384", "fields": {"ile_de_france": 549, "france_entiere": 2223, "region_inscript": "Neurologie", "france_metropolitaine": 2191}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "f7f22aa8029210d8d5866a9057c81be16882020a", "fields": {"ile_de_france": 2205, "france_entiere": 7615, "region_inscript": "P\u00e9diatrie", "france_metropolitaine": 7387}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "3ed9e1d179c527c0b7d943a31231daa3f5338ff4", "fields": {"ile_de_france": 89, "france_entiere": 256, "region_inscript": "R\u00e9animation m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 250}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "fac0874e21a171d9b20ad56026379c427969fad9", "fields": {"ile_de_france": 464, "france_entiere": 1662, "region_inscript": "Sant\u00e9 publique et m\u00e9decine sociale", "france_metropolitaine": 1601}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "45832320152d1f60136dc84cf3bc7f7f2b5f3d70", "fields": {"ile_de_france": 346, "france_entiere": 1214, "region_inscript": "Chirurgie maxillo-faciale et stomatologie", "france_metropolitaine": 1196}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "47ae52bda9b60cc0aec4b20e0cb910f5c27a3053", "fields": {"ile_de_france": 1218, "france_entiere": 5666, "region_inscript": "M\u00e9decine du travail", "france_metropolitaine": 5592}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "44ef71218754d1b527e0a4127b396fdb5f4b3dd1", "fields": {"ile_de_france": 143, "france_entiere": 648, "region_inscript": "M\u00e9decine nucl\u00e9aire", "france_metropolitaine": 642}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "e12bc91bbd37a4e81b1105a25546eea7bc8c1d8e", "fields": {"ile_de_france": 101, "france_entiere": 485, "region_inscript": "Neuro-chirurgie", "france_metropolitaine": 474}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "fe943d55abeb079af46faf2855b1d6054e2ea5b5", "fields": {"ile_de_france": 175, "france_entiere": 815, "region_inscript": "Radio-th\u00e9rapie", "france_metropolitaine": 799}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "06bcd21535eab7ffe30a86ee0738abd944ab018b", "fields": {"ile_de_france": 8, "france_entiere": 14, "region_inscript": "Recherche m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 14}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "5166da496f0091eba3d4a2e4ba8b0f7bd9b26b41", "fields": {"ile_de_france": 661, "france_entiere": 2611, "region_inscript": "Rhumatologie", "france_metropolitaine": 2578}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "630b2e50ea81dfc4c2189195e64f9ec6d7bac8e8", "fields": {"ile_de_france": 2228, "france_entiere": 10841, "region_inscript": "Anesth\u00e9sie-r\u00e9animation", "france_metropolitaine": 10550}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "2bff9f85cbf9ec7890585546511bf6978691a2ff", "fields": {"ile_de_france": 750, "france_entiere": 2825, "region_inscript": "Biologie m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 2766}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "f1a6b06cae1493c4810cf2b02d2ad358355d4ca4", "fields": {"ile_de_france": 61, "france_entiere": 273, "region_inscript": "Chirurgie infantile", "france_metropolitaine": 262}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "84db9d5c9a9dc0ae9cc3050adcc65791fe18706d", "fields": {"ile_de_france": 162, "france_entiere": 905, "region_inscript": "Chirurgie visc\u00e9rale et digestive", "france_metropolitaine": 885}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "7edfa9439121522816a047a52a8b22c611abecb2", "fields": {"ile_de_france": 1496, "france_entiere": 5849, "region_inscript": "Ophtalmologie", "france_metropolitaine": 5733}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "fb77c7afa5c6eb0c1a9ef2e3625986fcfddc1ccc", "fields": {"ile_de_france": 391, "france_entiere": 1550, "region_inscript": "Anatomie et cytologie pathologiques", "france_metropolitaine": 1528}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "cc7a96ae58fc0fb6cf92b973df5c71fdb9e96a58", "fields": {"ile_de_france": 811, "france_entiere": 3628, "region_inscript": "Chirurgie g\u00e9n\u00e9rale", "france_metropolitaine": 3546}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "b822a3fdb698e66825bb24cc19f1a56543c0d614", "fields": {"ile_de_france": 106, "france_entiere": 393, "region_inscript": "Chirurgie thoracique et cardio-vasculaire", "france_metropolitaine": 384}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "b0bb820b5a3fbe17bc47bea8a713e75f0eb34779", "fields": {"ile_de_france": 363, "france_entiere": 1404, "region_inscript": "G\u00e9riatrie", "france_metropolitaine": 1388}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "c4cdbdc7aa1a2ef0aa55631a27993498b663a8fa", "fields": {"ile_de_france": 942, "france_entiere": 4253, "region_inscript": "Gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique", "france_metropolitaine": 4090}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "c142329ec36be268d4db698a2722e85e68d57159", "fields": {"ile_de_france": 827, "france_entiere": 3556, "region_inscript": "Gastro-ent\u00e9rologie et h\u00e9patologie", "france_metropolitaine": 3498}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "2412998b90925c4882d77cc20d87593f70d3772a", "fields": {"ile_de_france": 621, "france_entiere": 2848, "region_inscript": "Pneumologie", "france_metropolitaine": 2810}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "99d9bba675fe27741465dae4fe22bca0f7267bb6", "fields": {"ile_de_france": 4289, "france_entiere": 14619, "region_inscript": "Psychiatrie", "france_metropolitaine": 14373}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "317abbf9c86bc1cd45340fc00a356f0724ef0a22", "fields": {"ile_de_france": 1985, "france_entiere": 8392, "region_inscript": "Radio-diagnostic et imagerie m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 8223}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "13a5f0eb5ba2d03e1afa90ec761a68a357ed5281", "fields": {"ile_de_france": 18438, "france_entiere": 101803, "region_inscript": "M\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale", "france_metropolitaine": 99129}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "d51f240c34dbd7a98babc76656be2d3bc3722323", "fields": {"ile_de_france": 266, "france_entiere": 831, "region_inscript": "Chirurgie plastique reconstructrice et esth\u00e9tique", "france_metropolitaine": 817}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "e1829816e8c4a8b454ac6b021ced5cc2d640f3ca", "fields": {"ile_de_france": 450, "france_entiere": 1737, "region_inscript": "Endocrinologie et m\u00e9tabolisme", "france_metropolitaine": 1701}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "64d54a533d3ee4875c3233db855606091afd1e42", "fields": {"ile_de_france": 68, "france_entiere": 223, "region_inscript": "G\u00e9n\u00e9tique m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 219}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "5d8fa04a8cdea0e722c7a0fe3e44591e9ecc8888", "fields": {"ile_de_france": 1146, "france_entiere": 3600, "region_inscript": "Gyn\u00e9cologie m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 3542}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "8ec2c36f856644e5190ec923b910e9220e9b7acd", "fields": {"ile_de_france": 722, "france_entiere": 2413, "region_inscript": "M\u00e9decine interne", "france_metropolitaine": 2371}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "edcc041bcfc32fb9eb80a609206ccd757a782a9d", "fields": {"ile_de_france": 316, "france_entiere": 1961, "region_inscript": "M\u00e9decine physique et r\u00e9adaptation", "france_metropolitaine": 1921}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "14fa6f88eb2e30cc1cd787cb92788ef85385719e", "fields": {"ile_de_france": 798, "france_entiere": 3056, "region_inscript": "O.R.L et chirurgie cervico faciale", "france_metropolitaine": 2991}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"},{"datasetid": "effectifs-des-medecins-par-specialite-2013", "recordid": "5585d92bad6c7e129df3d581f782515c24709477", "fields": {"ile_de_france": 249, "france_entiere": 799, "region_inscript": "Oncologie option m\u00e9dicale", "france_metropolitaine": 791}, "record_timestamp": "2014-08-14T00:28:26+02:00"}]