\section{Les types de données}

  \subsection{Typage}
  
  En informatique, toutes les informations sont stockées en binaire. 
  
  00111001 peut représenter aussi bien un nombre qu'un caractère.
  
  Les types sont la nature des données que l'on peut stocker.
  


  
  En R, il n'existe pas de typage fort, c'est-à-dire qu'une nouvelle variable
  est défini comme caractère, numérique en fonction de la première valeur qu'on
  mets dedans (la plupart du temps). 
  
  De plus une variable peut changer de type simplement en remplaçant le contenu
  par un autre. 
  
  Toutefois il existe des exceptions.
  

  \subsection{Les types de base}
  
  Les différents types sont les suivants~:
  \begin{description}
    \item[integer] ou entier en français. Il permettent de sauvegarder des 
    nombres non décimaux
    \item[numeric] ce type sert à stocker des nombres décimaux
    \item[complex] ce type permet de stocker des nombres avec partie entière et 
    partie imaginaire des complexes
    \item[character] permet de stocker des chaines de caractères
    \item[logical] permet de stocker des booléens (Vrai/Faux)
  \end{description}

    

    \begin{description}
      \item[les dates], comme souvent les dates sont des objets délicats à 
      manipuler. Les termes qui font référence à des type différents sont~:
      \emph{POSIXct},\emph{POSIXlt}, \dots
      \item[factor] les \emph{factor} ce sont des modalités de variable ordinale ou 
      qualitative      
      \item[AsIs] permet de stocker des données en utilisant l'opérateur 
      \emph{I()}. En pratique il se rencontre dans des fusions souvent c'est un 
      signe que vous devriez vous inquiéter des résultats obtenus par la fusion

      \item[utilisateurs] des packages (ou vous même) vous pouvez créer des types
      nouveaux
  \end{description}
  

  \subsection{Les booléens}

  Les booléens sont des \emph{TRUE} ou \emph{FALSE} qui sont deux mots clefs
  de R. Ils peuvent être abrégés en \emph{T} ou \emph{F}.
  
  Les booléens peuvent convertis en numériques naturellement ou explicitement.
  
  Dans ce cas leurs valeurs sont 0 pour FALSE et 1 pour TRUE. Ce qui autorise
  de faire des sommes de booléen.
  


\section{Compléments sur les types de base}
  \subsection{Les \emph{factor}}

      Les \emph{factor} permettent de stocker des variables ayant peu de 
      modalités. C'est par exemple le cas pour stocker~: expérience A ou B, 
      médicament Placebo ou Actif. L'étiquette est stockée sous forme de texte 
      mais les facteurs sont aussi manipulables sous forme de nombres.
      
      Cette dualité qui est très utile dans un laboratoire pour faire des ANOVA
      est un vrai problème quand on stocke des données complexes. 
      
      Si les facteurs sont indispensables pour faire certaines analyses comme
      les tests de Tukeyn certains auteurs font tout ( ou presque) pour éviter
      leur utilisation comme H. Wickham.
      

  

  \subsection{La précision des nombres}
    
    Souvent, par exemple pour des entiers lors de sondages, il est nécessaire
    de s'inquiéter de la précision des types numériques. Ces limites peuvent
    dépendre de la machine utilisée.
    
    Ces informations sont contenues dans l'objet \emph{.Machine} que l'on peut
    taper directement ou on peut appeler seulement une partie.
    
    Par exemple pour trouver les entiers maximums que l'on peut stocker sur la
    machine qui a compilé ce document~:
    
\begin{knitrout}\footnotesize
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{> }\hlstd{.Machine}\hlopt{$}\hlstd{integer.max}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 2147483647
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}
    

