\section{Recherche directe sur une fonction}

	\subsection{Recherche directe sur une fonction}

        La recherche se fait à l'aide de la syntaxe \emph{?fonction} ou bien \emph{help(fonction)}.

        La syntaxe de l'aide obtenue est théoriquement assez constante d'un paquet à un
        autre car elle est basée sur un format
        standard~:\emph{.Rd}. Ce format ressemble à un fichier \latex.



        Dans l'aide, on trouvera les parties suivantes~:
        \begin{description}
          \item[Début] le nom de la fonction et le nom du paquet auquelle elle appartient
          \item[Description] une description sommaire de la fonction
          \item[Usage] la façon d'appeler la fonction
          \item[Arguments] les arguments possibles pour la fonction
          \item[Details] les détails sur le fonctionnement de la fonction
        \end{description}



        \begin{description}
          \item[Value] le type d'objet et/ou les valeurs retournées
          \item[Note] des remarques générales
          \item[References] les références bibliographiques
          \item[See also] des liens vers des fonctions connexes
          \item[Examples] des exemples fonctionnels de la fonction
        \end{description}



        La partie la plus difficile est la partie \emph{Usage}. En
        effet c'est dans cette partie qu'on va lire la façon d'appeler
        la fonction selon le type de l'objet passé.


	\subsection{La partie Usage de t.test}

\begin{verbatimtab}
Usage

t.test(x, ...)

## Default S3 method:
t.test(x, y = NULL,
       alternative = c("two.sided", "less", "greater"),
       mu = 0, paired = FALSE, var.equal = FALSE,
       conf.level = 0.95, ...)

## S3 method for class 'formula'
t.test(formula, data, subset, na.action, ...)
\end{verbatimtab}


	\subsection{Recherche directe sur une fonction}

        La première description indique l'appel minimal.

        Dans le second cas, la syntaxe indiquée correspond à l'appel de la
        fonction lorsque l'objet est tel que précisé dans l'aide.

        Le troisième cas indique le comportement de la fonction si
        l'objet est type \emph{formula}.


	\subsection{La partie \emph{Usage} de \emph{t.test}}

        C'est dans cette partie qu'on retrouve les arguments possibles
        de la fonction. Parfois, ils ne sont pas tous listés.

        Les arguments sans valeurs par défaut sont des arguments obligatoires.

        Les arguments avec une valeur par exemple \emph{paired =
          FALSE} sont des arguments facultatifs car ils prennent
        comme valeurs par défaut la valeur indiquée.



        Les arguments sont positionnels, \cad
        qu'on peut les passer à la fonction dans l'ordre où ils sont
        cités dans la rubrique \emph{Usage}.

        Toutefois on peut aussi utiliser un mécanisme d'appel par nom~: dans ce
        cas on passe le nom de l'argument suivi de sa valeur.



        Dans les spécifications d'un paquet R, il est indiqué que les
        exemples doivent être fonctionnels (sauf si \emph{Not run} est précisé en commentaire).

        D'ailleurs on peut les exécuter en tapant \emph{example(fonction)}



        Toutes ces syntaxes suivantes sont équivalentes~:

\begin{knitrout}\footnotesize
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x} \hlkwb{<-} \hlkwd{rnorm}\hlstd{(}\hlnum{1000}\hlstd{)}
\hlkwd{t.test}\hlstd{(x,}\hlkwc{conf.level}\hlstd{=}\hlnum{0.8}\hlstd{)}
\hlkwd{t.test}\hlstd{(}\hlkwc{conf}\hlstd{=}\hlnum{0.8}\hlstd{,}\hlkwc{x}\hlstd{=x)}
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}



        Il est à noter que l'aide de R est parfois cryptique dans les
        paquets de base. C'est notamment le cas de la fonction
        \emph{plot}. La fonction a tellement de possibilités que l'aide ne fournit
        que les éléments de base.


	\subsection{\emph{S3} et fonctions}

        R est un langage pseudo-objet pour le \emph{S3}. C'est-à-dire que certaines fonctions vont se comporter
        différemment selon le type d'objet qu'on lui passe.

        Cela repose sur l'évaluation de la classe de l'objet au niveau
        de l'appel ou de l'affichage...



        Pour connaître la classe d'un objet il faut taper~:
\begin{knitrout}\footnotesize
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{class}\hlstd{(iris)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] "data.frame"
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}



        Pour connaître les fonctions génériques utilisables avec un type d'objet
        donné, il suffit de taper la commande~:
\begin{knitrout}\footnotesize
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlkwd{methods}\hlstd{(}\hlkwc{class}\hlstd{=}\hlstr{"data.frame"}\hlstd{)}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
##  [1] aggregate     anyDuplicated as.data.frame
##  [4] as.list       as.matrix     by           
##  [7] cbind         coerce        [<-          
## [10] [             [[<-          [[           
## [13] $<-           $             dim          
## [16] dimnames<-    dimnames      droplevels   
## [19] duplicated    edit          format       
## [22] formula       head          initialize   
## [25] is.na         Math          merge        
## [28] na.exclude    na.omit       Ops          
## [31] plot          print         prompt       
## [34] rbind         row.names<-   row.names    
## [37] rowsum        show          slotsFromS3  
## [40] split<-       split         stack        
## [43] str           subset        summary      
## [46] Summary       tail          t            
## [49] transform     unique        unstack      
## [52] within       
## see '?methods' for accessing help and source code
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}


\section{La recherche sur une fonctionnalité}

	\subsection{La recherche par mots clefs via la console}

        R permet dans la console de chercher les fonctions associées à
        un mot-clef à l'aide la commande \emph{help.search} ou \emph{??}.

        Cette fonction ne cherche que les occurences des mots dans les
        champs \emph{noms} et \emph{description} et seulement pour les paquets {\bf installés}.

        Pour réponse, R renvoie les noms des fonctions suivis des
        paquets correspondants et enfin d'un description brève des fonctions.


	\subsection{La recherche par mots clefs sur internet}

        Sur la \href{http://cran.at.r-project.org/}{page} des packages
        du CRAN, on peut déjà chercher et trouver beaucoup d'informations.

        L'autre méthode est d'utiliser le moteur de recherche
        \href{http://www.rseek.org/}{RSeek} qui
        ne référencie que les pages sur R. Le moteur cherche dans les
        newsgroups de R, les documents, ...



        Outre les newsgroups, des sites de type Quora,
        dédiés à R ou aux statistiques, existent et permettent de
        poser des questions. On citera par exemple~:
        \begin{description}
          \item
            [\href{http://stats.stackexchange.com/}{StatExchange ou
              Cross Validated}]
            orienté statistiques
          \item
            [\href{http://stackoverflow.com/questions/tagged/r}{StackOverFlow}]
            orienté programmation

       \end{description}


\section{Les documents sur R}

	\subsection{La recherche de tutoriels et de documents}

        Un gros volume de documentation est disponible sur la
        \href{http://www.r-project.org/}{page} du projet dans la
        partie \emph{Documentation}.

        On trouvera également un journal sur le site de R.

        Enfin beaucoup de paquets sont décrits dans le \href{http://www.jstatsoft.org/}{Journal of statistical software}.


\section{Les RUGs}

	\subsection{Les groupes d'utilisateurs}

        Les R Users Groups ou \emph{RUGs} sont très actifs... Deux
        sont présents dans la région parisienne~:
        \begin{description}
          \item [\href{http://rug.mnhn.fr/semin-r/}{Semin-R}] INED, MNHN, ...
          \item [\href{https://fltaur.wordpress.com/}{FLtauR}] INSEE, ...
        \end{description}

        De nombreux documents, issus des conférences notamment, sont
        disponibles sur leurs sites. Le groupe \emph{Semin-R} a une mailing-list pour poser des questions ainsi que les utilisateurs de R en sciences sociales \href{http://alea.fr.eu.org/pages/R-soc}{R-soc}.



  Le groupe \emph{Semin-R} a une mailing-list pour poser des questions ainsi que les utilisateurs de R en sciences sociales \href{http://alea.fr.eu.org/pages/R-soc}{R-soc}.
  
  Les réponses à ces groupes seront \og~plus douces~\fg si vous posez une question qui a déjà été posé (que sur les \href{http://www.r-project.org/mail.html}{mailing-list officielles de R}).
  
  A noter que de nombreux paquets ont une mailing-lists ou un groupe Google pour obtenir de l'aide sur un paquet précis~: \href{https://groups.google.com/forum/#!forum/knitr}{knitr}, \href{https://groups.google.com/forum/#!forum/factominer-users}{FactoMineR}, \href{https://groups.google.com/forum/#!forum/ggplot2}{ggplot2}, \dots


	\subsection{Les conférences}

        Une réunion des utilisateurs français est organisé maintenant
        chaque année. Cette année (2015) à \href{http://r2015-grenoble.sciencesconf.org/}{Grenoble} sur les jours de la formation.

        Les conférences { \bfseries UseR! } sont mondiales. En 2015,
        début juillet en \href{http://user2015.math.aau.dk/}{Aalborg} qui comme chacun sait est au Danemark.


